食安中心hea做 驗毒菜拖3月 食晒先公佈

2018年11月29日

食安中心hea做
驗毒菜拖3月 食晒先公佈

審計署批評食安中心側重抽驗合格率極高的蔬果，浪費資源。
審計報告圖片

【審計報告】

【本報訊】食物安全與市民息息相關，惟負責把關的食環署食物安全中心食物監察制度問題多多。審計署最新一期審計報告批評，食安中心處理食物事故不力，公佈不合格食物測試結果需時，跟進市民投訴慢條斯理，有投訴個案竟要逾240日、即8個月才結案。食物回收監察亦敷衍了事，去年23次食物回收中，逾半產品未有回收，食安中心亦無要求食品商提交報告，監察回收行動。

記者：嚴敏慧

食安中心的食物監察計劃現時主要以風險為本及本港海外發生的食物事故等因素，定期從入口、批發及零售層面抽驗食物，惟審計署發現，過去數年很大比例的資源用作抽驗水果和蔬菜，過去3年介乎44%至46%，惟蔬菜不被視為高風險食物，水果則一直有極高的測試合格率，認為有關資源可用作監察其他食物風險。

取樣無指引 憑經驗實行

抽驗的實際行動亦有問題。審計署發現，食安中心未有為取樣方法提供指引，取樣人員只好憑經驗實行取樣方案，結果半數食品樣本來自超級市場，街市和雜貨店的樣本只有17%和8%，而同一種類的取樣亦不平均，如魚類抽驗的品種，油甘魚及三文魚佔最多分別有11%和9%，其次鯇魚、紅衫魚僅佔1%，中心解釋在進口層面因不可展示排列地選擇，故較難平均抽取不同魚類樣本。

審計署又分析去年10個監察項目，從抽取樣本到化驗所交回測試結果，最長竟達230天，不利保障食物安全。

不合格食物結果公佈亦需時甚久，由抽取樣本到公佈平均要19天，最長88天，個案耽擱長時間才公佈，原因除樣本測試需時，與中心拖延亦有關係，曾有奄仔蟹含禁用獸藥，但中心在收到結果後42天才公佈；亦曾有白菜乾含蘇丹紅，因化驗所儀器失靈延遲測試，結果在抽樣87天後公佈，拖延了近3個月，問題食物已售罄，市民可能已經食用。

逾半問題產品無回收

近年食物回收次數增加，去年共有23次行動，但原來半數產品未有收回，中心指因零售商已出售有關產品，消費者未有交回，部份則已被食用，中心亦未有要求食品商定期提交報告交代回收結果。

審計處指食安中心處理食物投訴亦需要加快調查，去年逾5,500宗投訴中，六成投訴至結案日相距逾30天，當中38個案（佔1%）更逾240天才結案。

審計處有建議，食安中心應該檢討食物監察計劃，為前線人員提供指引，訂明從不同食品店和食物種類抽取食物樣本，密切監控食物樣本測試處理時間，並應該監察食物回收行動的成效，及在適當情況下採取措施改善。

上一則
上一則
港台31/31A黃金時段0收視

下一則
下一則
無文件照批食品進口許可

旺角騷亂 佔領西環後狂購514部隨身攝
造價10億 單車館漏水 有白蟻
港台31/31A黃金時段0收視
無文件照批食品進口許可
招牌清拆令 屋宇署12年不執行
康文署場地觸覺引路帶跣腳
促加開國情班供公務員報讀
警隊大嘥鬼300萬買靴 200萬補鞋底